% Atualmente, o emprego das Forças Armadas não se restringe exclusivamente ao combate convencional, isto é, conflito 
% armado entre estados declaradamente hostis. Na realidade, as tropas militares vem sendo empregadas em um espectro de 
% operações muito mais amplo, composto tanto de atividades de apoio direto à população atingida por secas, catástrofes 
% ambientais, controle de epidemias, quanto de operações de garantia da lei e da ordem. Entretanto, independente do tipo 
% de atividade, o uso eficiente dos recursos disponíveis, sejam eles tempo, pessoas, bens materiais ou financeiros, 
% tornou-se um importante influenciador do processo de tomada de decisão da autoridade competente. 
% 
% Paralela a essa gama de possibilidades de emprego, a evolução dos meios e elementos envolvidos, velocidade e volume 
% de informações tem dificultado o trabalho do decisor pois cabe a ele buscar a máxima sinergia das forças sob seu 
% comando. Um exemplo desse cenário foi o recente emprego de tropas militares nos eventos esportivos que ocorreram 
% no Brasil entre os anos de 2014 e 2016, Copa das Confederações, Copa do Mundo, Jogos Olímpicos e Paralímpicos. Nesses 
% eventos, as operações de defesa envolveram as Forças Armadas (Exército, Marinha e Força Aérea), órgãos governamentais e 
% várias agências. A imprensa nacional e internacional também foi um importante ator, o que oferecia uma cobertura e 
% divulgação ampla e irrestrita dos acontecimentos, fornecendo um volume de informação cada vez maior aos decisores.
% 
% Consequentemente, a capacidade de tomar decisões corretas e no menor tempo possível é uma característica que vem sendo 
% exigida das autoridades militares, de qualquer nível, devido à constante, intensa e rápida evolução dos ambientes e 
% condições nos quais as operações militares tem ocorrido. Durante esse processo, que envolve desde a obtenção dos dados 
% até a decisão propriamente dita, a autoridade apoia-se na atividade de Comando e Controle para exercer correta e 
% eficientemente suas tarefas.
% 
% Dessa forma, o decisor deve utilizar eficientemente os recursos que lhe estão disponíveis para atingir o êxito, 
% respeitando o 
% prazo e condições definidas. Para tanto, o comandante exerce o Comando e Controle através do planejamento, organização, 
% direção, coordenação e controle de todos os elementos que lhe estão subordinados.
% 
% Para adaptar-se à volatilidade do cenário de operações, o comandante pode e deve descentralizar atividades de 
% planejamento, direção e execução aos chefes de seus escalões hierarquicamente subordinados, delegando a eles 
% competência e responsabilidade no cumprimento de determinados objetivos. Essa descentralização poupa energia e esforços 
% do comandante em atividades pontuais e garante que ele continue comandando e controlando o todo. Entretanto, a tomada 
% de decisão e o exercício do Comando e Controle são processos que envolvem muitos atores, condições e restrições, o que 
% tornam essas atividades ainda mais complexas. 
% 
% \section{Caracterização do Problema}
% 
% Entre os fatores que influenciam o processo decisório e sua complexidade de execução, destacam-se o número de elementos 
% envolvidos em operações militares, os recursos e capacidades que cada um desses elementos tem a sua disposição, 
% as condições de emprego e a doutrina militar. 
% 
% Um cenário de emprego militar é composto de agentes com níveis diferentes de autonomia, hierarquicamente organizados e 
% que devem adaptar-se continuamente às mudanças do ambiente, caracterizando assim um sistema adaptativo complexo. 
% Esse tipo de sistema é definido como o estudo de muitos componentes interativos onde essas interações são governadas 
% por regras simples mas o comportamento geral do sistema apresenta um certo nível de complexidade \cite{maarch}.
% 
% A composição das Forças Armadas varia de acordo com a natureza, importância e abrangência territorial da operação. 
% Entretanto a estrutura hierarquizada sempre é mantida, variando apenas o elementos e suas subordinações e dessa 
% maneira, a autoridade militar responsável por chefiar as operações possivelmente terá um número elevado de agentes a 
% serem comandados. 
% 
% Por exemplo, durante os eventos esportivos ocorridos no Brasil entre 2014 e 2016, as composições mínimas empregadas 
% eram de no mínimo uma brigada, podendo chegar até ao nível de divisão, contendo até quatro brigadas. A composição de 
% uma brigada geralmente é definida pelos seguintes elementos, apresentados de forma hierarquicamente decrescente: três
% ou mais batalhões, cada batalhão com duas a seis companhias, cada companhia de dois a oito pelotões, cada pelotão com 
% duas ou mais seções, cada seção com duas ou mais esquadras e cada esquadra com oito a dezesseis homens.
% Nesse cenário, ainda que simplificado, já é possível verificar a dificuldade da tarefa da autoridade em planejar suas 
% ações, uma vez que o número de unidades militares empregadas pode chegar a 576, com mais de 4000 mil homens. 
% 
% Aliando a essa configuração o fato de que cada uma dessas unidades militares possui capacidades e meios (efetivo e 
% equipamentos) que definem seu nível operacional e as atividades que pode realizar, a análise desses aspectos durante a 
% fase de planejamento é extremamente complexa e por vezes inviável de ser feita por uma pessoa devido a explosão 
% combinatória resultante. Uma consequência direta desse obstáculo é a complexidade a qual o decisor está exposto ao 
% ter que selecionar os elementos envolvidos e delegar tarefas aos seus subordinados.
% 
% Sendo assim, é durante o exame da situação, metodologia pela qual o decisor analisa aspectos relevantes e busca a 
% solução para o problema, que os fatores que concorrem ou contribuem para o resultados das operações são considerados. 
% Os fatores de decisão, que compõem essa metodologia e orientam
% o processo decisório, são: missão, inimigo, terreno e condições meteorológicas, meios, tempo e considerações civis. 
% Esses fatores são apresentados na Figura \ref{fig:fatoresDecisao}.
% 
% \begin{figure}[!h]
%  \centering
%  \includegraphics[scale=0.3]{images/fatoresDecisao.png}
%  \label{fig:fatoresDecisao}
%  \caption{Fatores de Decisão \cite{operacoes}.}
% \end{figure}
% 
% Alguns desses fatores são destacados no desenvolvimento desse trabalho. A missão contem os principais aspectos que 
% definem as ações que serão realizadas. O anúncio da missão por um escalão superior, caracteriza o início da fase de 
% planejamento dos escalões subordinados e deve deixar clara a intenção do comandante. Em relação aos meios, a escolha 
% adequada das capacidades e sua aplicação no tempo e no espaço, para alcançar os objetivos, constitui propriamente a arte 
% de planejar \cite{operacoes}. Portanto, a natureza, capacidades e características dos elementos disponíveis devem ser 
% considerados durante o processo de planejamento. Entretanto, o custo para um planejamento eficaz não pode prejudicar a 
% execução oportuna das ações, tornando o tempo um fator fundamental para o planejamento e emissão das ordens.
% 
% \begin{quote}
%  Aquele que conseguir tomar e implementar decisões acertadas mais rapidamente ganhará a vantagem decisiva, pois 
% influenciará o ambiente antes que o oponente possa usar as informações disponíveis para tomar decisões. Nesse sentido, 
% um ciclo de Comando e Controle eficaz e adequado às exigências táticas, operacionais e estratégicas é fundamental para 
% a obtenção da mencionada vantagem \cite{c2}.
% \end{quote}
% 
% A análise do ambiente operacional deve ser feita considerando esses fatores de decisão, porém as características e 
% interações entre os elementos envolvidos podem tornar o ambiente complexo e volátil, exigindo assim capacidade de 
% constante adaptação \cite{operacoes}. Nesse contexto, o processo de planejamento deve considerar certas premissas. A 
% direção da operação deve ser realizada de forma centralizada a fim de viabilizar a racionalização das capacidades e dos 
% meios envolvidos, tanto pessoal quanto material. Por sua vez, a execução deve ser descentralizada para possibilitar 
% ações simultâneas. O cumprimento das tarefas deve sempre buscar um emprego oportuno e modular das capacidades, evitando 
% o desperdício com duplicidade de ações e dispersão de recursos, garantindo assim efetividade e os menores custos de 
% realização possíveis.
% 
% Entretanto, respeitar todas essas premissas pode demandar muito esforço e tempo do decisor. Na ocasião dos eventos 
% esportivos ocorridos no Brasil, a quantidade de unidades empregadas chegava facilmente no valor de 500 e o planejamento 
% e mobilização de todos os elementos era extremamente complexo. Não apenas nessas operações mas em qualquer outra com 
% dimensões territoriais consideráveis, o deslocamento e posicionamento de todos elementos envolvidos implica em consumo 
% de recursos, tais como tempo e combustível. Se por um lado a seleção incorreta ou incompleta dos atores pode 
% resultar na impossibilidade de realização dos objetivos, por outro, uma seleção superestimada implica no desperdício de 
% recursos que já eram escassos além de aumentar o tempo de resposta do ciclo decisório devido ao elevado número de meios 
% a serem avaliados.
% 
% Logo, se o domínio que define a operação for extremamente complexo então a única maneira de se trabalhar com as 
% condições de contorno é desenvolvendo um conjunto de funcionalidades e componentes modulares que são especializados em 
% resolver aspectos particulares do problema. Por exemplo, uma decomposição do problema permite que cada elemento utilize 
% a melhor ferramenta ou processo para resolvê-lo. Quando problemas interdependentes surgem, os agentes do sistema devem 
% coordenar suas atividades para gerenciá-las \cite{maarch}.
% 
% Ao final de seu processo decisório, a autoridade terá um plano que representa seu planejamento e os preparativos para 
% atender a um determinado acontecimento ou intenção. Além da característica essencial de apresentação de 
% uma sequência de atividades, um plano deve também possuir outras peculiaridades, das quais três são destacáveis. 
% 
% Um plano, antes de tudo, deve possibilitar o cumprimento da missão, atendendo a todos objetivos planejados. Além 
% disso, é desejável que o plano propicie um emprego adequado dos recursos disponíveis, evitando que estes sejam 
% utilizados em tarefas inexequíveis. Por fim, o plano deve ser simples, ou seja, apenas os elementos essenciais para o 
% sucesso da missão devem ser empregados.
% 
% A partir desse contexto, uma das primeiras atividades que devem ser executadas pelo decisor é a análise dos três 
% pontos supracitados. Antes de iniciar o processo de apresentação das atividades que definirão o plano, é preciso saber 
% se aquela missão é possível de ser executada. Sendo possível, uma seleção eficiente dos elementos necessários para o 
% cumprimento das tarefas é uma condição necessária para que ocorra a decentralização do processo decisório, além 
% de garantir um uso adequado dos recursos.
% 
% Nesse contexto, a exploração da área de Inteligência Artificial, especialmente relacionadas a Sistemas 
% Multiagentes, Planejamento Automatizado e Planejamento Multiagentes pode auxiliar na execução do processo decisório das 
% autoridades.
% 
% \section{Justificativa}

Planejamento é o processo de deliberação associado à realização de tarefas. Ele é baseado na escolha e organização de ações 
através da antecipação de seus efeitos esperados. Esse processo visa satisfazer, da melhor maneira possível, os objetivos 
definidos. Planejamento automatizado é uma área da Inteligência Artificial que estuda esse processo de deliberação sob a ótica da 
computação \cite{ghallab2016}.

Independente da representação utilizada para o problema de planejamento, seja baseada em predicado lógico e/ou variáveis de 
estado, a complexidade computacional é equivalente a EXPSPACE\footnote{Conjunto de todos os problemas de decisão resolvíveis por 
uma Máquina de Turing determinística em espaço $O(2^{p(n)})$, onde $p(n)$ é uma função polimonial de $n$}. Em ambos os casos, o 
tempo necessário para resolver um problema pode ser exponencial em função do tamanho da entrada. Entretanto, essa complexidade é a 
do pior caso, logo existem problemas que podem ser considerados menos complexos \cite{ghallab2016}.

O planejamento automatizado tem como característica a presença de um único agente responsável pelo planejamento ou 
execução das ações, o que limita a modelagem de problemas do mundo real. O processo de planejamento realizado na 
presença de múltiplos agentes é chamado de planejamento multiagente.

Planejamento multiagente é um desafio no campo de Inteligência Artificial que tem ganhado uma crescente importância. Devido à 
complexidade computacional, a necessidade de interação entre os agentes, elevados tempos de execução e 
volumes de comunicação são problemas ainda considerados em aberto. Além disso, essa área de pesquisa abrange outros fatores do 
problema, tais como: presença de objetivos individuais ou globais, processo de coordenação, comunicação e interação entre os 
agentes, e escalabilidade.

Pode-se dizer que a finalidade de um modelo de planejamento multiagente, segundo \citet{introMAP2005}, \citet{introMAP2009}, 
\citet{livro}, é encontrar uma sequência de ações que, quando executada, é capaz de atingir um conjunto 
de objetivos a partir de um estado inicial. A dificuldade em computar essa coleção de ações depende de vários fatores 
que incluem a quantidade de objetivos, de ações disponíveis, de agentes e do processo de coordenação. Além disso, a complexidade 
computacional do problema depende da forma pela qual ele é representado e pode atingir níveis exponenciais em tempo e 
espaço \cite{livro}.

Os principais trabalhos propostos na área podem ser divididos em duas classes de abordagem. A primeira 
tenta transformar o problema original em várias instâncias menores e mais simples, utilizando a estratégia de delegação 
e distribuição dos objetivos entre os agentes \cite{mapr}, \cite{sap}, \cite{bracis}. Entretanto, um fato importante sobre os 
trabalhos que utilizam a estratégia de transformação é que não é realizado nenhum tipo de validação dos planos, ou seja, se eles 
podem ser executados de maneira simultânea. A segunda classe apresenta soluções que 
exploram o espaço de busca de maneira colaborativa, usando várias entidades e continuamente refinando os planos até que uma 
solução seja encontrada \cite{fmap,DOMAPS}.


% Independente da abordagem utilizada, o planejamento, especialmente em um cenário multiagente, é um problema 
% complexo, com complexidade computacional exponencial, com lacunas e oportunidades de exploração. 
Uma característica em comum entre os trabalhos é o fato que nenhum deles verifica se as condições necessárias para a solução do 
problema estão disponíveis antes de tentar resolvê-lo, o que causa um desperdício de recursos quando tenta-se resolver um plano 
não exequível. 

Essa deficiência motivou a comunidade científica a lançar, em 2016,  um desafio denominado \textit{Unsolvability International 
Planning 
Competition}\footnote{\url{http://unsolve-ipc.eng.unimelb.edu.au}} cujo objetivo é testar a habilidade de planejadores 
automatizados detectarem quando um planejamento de tarefas não tem solução.

% Essa deficiência motivou a comunidade científica a lançar um desafio para verificar a possibilidade de solução de um 
% problema\footnote{\url{http://unsolve-ipc.eng.unimelb.edu.au}}. 

% \cite{unsolvability}. 
  
O processo de coordenação utilizado também configura um desafio na área de planejamento multiagente, pois o volume de mensagens 
trocadas entre os agentes, a 
fim de controlar o progresso do trabalho, pode ser tão grande que impossibilite a escalabilidade do sistema.

Por fim, poucas abordagens exploram técnicas de execução paralela e quando o fazem não apresentam explicitamente as 
decisões de projeto e suas implementações. Com o uso das ferramentas existentes em programação paralela, é possível 
diminuir o tempo gasto durante o processo de planejamento além de melhor utilizar todos os recursos computacionais 
disponíveis nas plataformas que instanciam sistemas multiagentes.
Considerando as lacunas referentes à verificação de condições para solução do problema e ao processo de 
coordenação, a questão de pesquisa dessa dissertação é: \textit{Quais são os efeitos da execução de um pré-planejamento para um 
planejamento multiagente?} 

Dessa forma, o problema a ser investigado nesse trabalho é a análise da possibilidade de aprimorar os modelos 
de planejamento multiagente. Essa melhoria está baseada 
na introdução de fases de verificação e transformação do problema inicial e de uma fase 
final de validação da independência dos planos. Outra característica importante do modelo é a capacidade de selecionar os agentes 
que participarão do processo de planejamento segundo estratégias que visem o balanceamento de carga ou o menor número de recursos 
(agentes) empregados. Essa capacidade difere dos trabalhos existentes pois esses envolvem todos os recursos disponíveis, o que 
pode afetar a escalabilidade.

Enfim acreditamos que as fases de verificação, transformação e validação são capazes de reduzir o tempo transcorrido durante 
o processo de tomada de decisão pelas seguintes razões. Primeiramente, a análise do problema e uma etapa anterior ao planejamento 
evita que recursos sejam empregados na busca de soluções que não são factíveis, considerando as condições vigentes. A 
transformação do problema em instâncias menores e independentes entre si possibilita processos de planejamento mais simples, com 
espaços de busca menores e, consequentemente, mais rápidos de serem resolvidos. Por fim, a validação dos planos calculados visa 
garantir que as execuções possam ocorrer de forma paralela e sem concorrência e competição entre os agentes.

Além disso, as técnicas de paralelismo, quando possível, permitem que os recursos computacionais possam ser explorados na 
plenitude. A união 
dessas abordagens produzem uma economia do tempo consumido durante o processo, permitindo que a resposta seja 
apresentada ao usuário mais rapidamente. Concomitantemente, a seleção apenas dos agentes potencialmente capazes de 
resolver o problema pode diminuir o número de mensagens trocadas, favorecendo tanto a escalabilidade do modelo 
computacional quanto o processo de decentralização do planejamento, delegando objetivos apenas aos agentes com condições de 
resolvê-los.

Portanto, o desenvolvimento de um modelo de planejamento multiagente, que ofereça as capacidades de verificar se um 
problema possui as condições para sua solução antes de iniciar sua exploração, de selecionar eficientemente os elementos 
a serem envolvidos e de coordenar as atividades de suas entidades trocando um baixo número de mensagens, configura uma 
contribuição interessante para a área de planejamento multiagente.
% e também para processos decisórios de autoridades militares, caracterizando assim um pesquisa de uso dual.

Ainda, esse modelo de planejamento multiagente pode auxiliar processos decisórios de problemas de mundo real, seja de natureza 
civil ou militar. Ao final 
desse processo, o decisor terá um plano que representa seu planejamento e os preparativos para atender a um 
determinado acontecimento ou intenção. Além da característica essencial de apresentação de uma sequência de atividades, um plano 
deve também possuir outras peculiaridades, das quais três são destacáveis: (i) deve possibilitar o 
cumprimento da missão, atendendo a todos objetivos planejados; (ii) deve propiciar o emprego adequado dos recursos disponíveis, 
evitando que estes sejam utilizados em tarefas inexequíveis; e (iii) deve ser simples, ou seja, apenas os elementos essenciais 
para o sucesso 
da missão devem ser empregados.
 
A partir desse contexto, uma das primeiras atividades que devem ser executadas pelo decisor é a análise dos três pontos 
supracitados: eficiência, viabilidade e simplicidade. Antes de iniciar o processo de apresentação das atividades que definirão o 
plano, é preciso saber se aquela missão é possível de ser executada. Sendo possível, uma seleção eficiente dos elementos 
necessários para o cumprimento das tarefas é uma condição necessária para que ocorra a decentralização do processo decisório, além 
de garantir um uso adequado dos recursos. Nesse contexto, o modelo proposto visa atender a esses três pontos através de fases de 
verificação, transformação e validação, executadas antes do planejamento propriamente dito. 

% da área de Inteligência Artificial, especialmente relacionadas a Sistemas Multiagentes, Planejamento 
% Automatizado e Planejamento Multiagentes pode auxiliar na execução do processo decisório das autoridades.

\section{Objetivos}

O objetivo geral desse trabalho é desenvolver um modelo de planejamento multiagente que executa um pré-planejamento através 
de fases de verificação, transformação e validação de planos. Dessa forma, é esperado obter um uso mais eficiente dos 
recursos disponíveis, isto é, tempo de execução do algoritmo de planejamento e número de agentes utilizados.
% O objeto geral desse trabalho é desenvolver um modelo de planejamento multiagente com verificação, transformação e validação de 
% planos
% % capacidade de detectar insolvabilidade do problema e necessidade de cooperação, 
% além de realizar uma seleção eficiente de agentes para alocação dos objetivos, o que consequentemente auxiliará o processo de 
% tomada de decisão.

Para tanto, os seguintes objetivos específicos são destacados:

\begin{enumerate}
  \item Identificar e adaptar algoritmos e protocolos de planejamento multiagente existentes na literatura, os quais serão 
executados 
pelos componentes do modelo proposto;
  \item Validar o modelo proposto a partir de \textit{benchmarks} utilizados pela comunidade de planejamento 
automatizado;
  \item Comparar resultados obtidos pelo modelo com aqueles oriundos dos trabalhos FMAP (\citet{fmap}) e MADLA (\citet{madla}).
\end{enumerate}


\section{Metodologia e Organização do Documento}

Para a realização desse trabalho foram identificadas fases importantes que por sua vez definiram a sequência da atividades 
realizadas. 
% Inicialmente, buscou-se revisar conceitos de planejamento automatizado, sistemas multiagentes e planejamento 
% multiagente. Em seguida, uma revisão sistemática da literatura foi efetuada para identificar os principais trabalhos correlatos e 
% consequentemente, as oportunidades de melhorias e pontos fortes. Após a consolidação dessas duas fases, o 
% modelo de planejamento multiagente foi definido com bases nas características destacadas no estado da arte.

Inicialmente, buscou-se revisar conceitos de planejamento automatizado, sistemas multiagentes e planejamento multiagente. Assim, 
no Capítulo \ref{cap:fundamentacao} dessa dissertação são apresentados os principais conceitos relacionados ao planejamento em um 
ambiente multiagente, destacando as premissas assumidas no planejamento clássico e como suas técnicas podem ser aplicadas a 
sistemas multiagente garantindo autonomia das entidades.

Em seguida, uma revisão sistemática da literatura foi efetuada para identificar os principais trabalhos correlatos 
e consequentemente, as oportunidades de melhorias e pontos fortes. No Capítulo \ref{cap:trabalhosCorrelatos} é apresentada a 
metodologia de uma revisão sistemática e como ela foi aplicada no contexto dessa pesquisa. Em seguida, é destacada uma comparação 
dos principais trabalhos existentes que possibilitaram a proposta de uma 
taxonomia de classificação. Essa análise permitiu a identificação das lacunas e dos pontos fortes, orientando assim o 
desenvolvimento do modelo proposto. 

Após a consolidação dessas duas fases, o modelo de planejamento multiagente foi definido com base nas características destacadas 
no estado da arte. No Capítulo \ref{cap:proposta} são apresentados os detalhes do modelo, explicitando seu modelo conceitual, o 
esquema de interação entre os agentes e os componentes que definem as características dos agentes.

Em seguida, a validação do modelo foi realizada e no Capítulo \ref{cap:avaliacao} é apresentado um conjunto de experimentos e 
comparações dos resultados com outros trabalhos existentes. Esses experimentos tem como finalidade prover maneiras que 
permitam a discussão dos desempenhos dos trabalhos referentes a tempo de planejamento, número de agentes empregados e tamanho dos 
planos. Além disso,a escalabilidade e o processo de coordenação do modelo proposto são analisados.

Por fim, no Capítulo \ref{cap:conclusoes} são apresentadas as conclusões do trabalho e algumas propostas de trabalhos futuros que 
podem 
enriquecer o conjunto de contribuições oferecidas por essa pesquisa.

% \textit{Ainda serão produzidos os capítulos referentes aos casos de teste, avaliação e discussão de desempenho, e finalmente 
% conclusões.}